---
id: lab6-intro
slug: /labs/lab6
sidebar_position: 1
---

# 6. Полиномы

Алиас: `Полиномы`.

## Задание

Написать программу ввода и оперирования полиномами, состоящими из термов. Для этого разработать  классы `Term` and `Polynomial`, описание которых представлено ниже.

### Ввод полинома

- Термы полинома могут вводиться в любом порядке.
- Во вводимом терме может присутствовать отрицательные коэффициенты, например, `-1`.
- Терм (член полинома одного порядка) может складываться с другим  термом. Например: `3x^2 – x^2`, `-3x^2 + x^2`.
- Пробелы при вводе могут появляться где угодно.

:::info
Обратите внимание, что по заданию вы должны уметь работать со строками такого вида:

```shell
3x^2 - x^2 -    3x^2 + x ^2 + 5x^5   - 4x^3 +x^2 - 7
```

Пробелы расставлены в случайном порядке.

Результат разбора такой строки - полином. Этот разбор вы можете сделать в перегрузке ввода у полинома. В рамках данной перегрузки строку можно сначала разобрать на термы, потом термы сложить, и получить полином. При сложении вы можете вызывать перегрузку сложения полинома с термом. 
:::

### Класс `Term`

- Целые члены-данные для коэффициента и показателя степени.
- Три конструктора (можно обойтись одним):
  - Без параметров для представления $0x^0$.
  - С одним параметром, например `3`, для представления $3x^0$.
  - С двумя параметрами, например `3` и `2`, для представления $3x^2$.
- Перегруженный `operator+`, который получает 2 терма как параметры и возвращает терм-результат.
- Перегруженную операцию `istream>>` для ввода терма в виде, определенном выше в разделе "Ввод полинома".
- Перегруженную операцию `ostream<<` для печати терма в виде:
  - $3x^{0}$ как `3`,
  - $3x^{1}$ как `3x`,
  - $1x^{3}$ как `x^3`,
  - $-3x^{2}$ как `-3x^2`.
- Дружественный класс `Polynomial`.

:::info
Продемонстрируйте работу с классом `Term` в функции  `main()` отдельно от `Polynomial`.
:::

### Класс `Polynomial`

- Члены-данные `poly` (динамический массив или сортированный список), и целое `degree` (степень)
- Три конструктора:
  - Без параметров для представления полинома $0$.
  - С одним целым параметром, например `3`, для представления полинома $3$.
  - С одним параметром-термом, например `Term(3, 2)`, для представления полинома $3x^2$.
- Конструктор копирования и операторы присваивания `=`, `+=`, `*=`.
- Скрытый член `order_` для указания способа хранения термов:
  - по возрастанию степени;
  - по убыванию степени.
- Друзья класса: `operator*`,  `operator+` , каждый из которых получает 2 полинома как параметры и возвращает полином-результат.
- Друг класса `ostream<<` для печати полинома $5x^5 - 4x^3 + 1x^2 + 0x^1 - 7x^0$
в виде: `5x^5 - 4x^3 +x^2 - 7`.

:::info
Продемонстрируйте работу с классом `Polynomial` в функции  `main()`.
:::

:::caution
Класс `Term` и `Polynomial` должны быть упакованы в отдельную статическую библиотеку.
:::

## Режимы выполнения программы

В демонстрационном режиме вы самостоятельно придумываете примеры для демонстрации выполнения методов работы с полиномами. В интерактивном режиме данные примеры вводятся вводятся с клавиатуры пользователем. В интерактивном режиме меню можно не делать. Достаточно повторить демо-режим, только вместо заранее заданных значений нужно использовать данные консольного ввода.
